## Пролог.

**Дорога в тысячу ли начинается с первого шага. Древняя китайская пословица.**

**IMHO:** Данный раздел описывает общество на момент конца XX-го начала XXI-го века.

Кто мы? Откуда пришли? И куда мы идем? Перефразируя вопросы стражника заданные заблудившемуся ночью мудрецу. Мы также как и он, пока блуждаем во тьме, хотя уже многое понимаем о природе человека и мира. И также как и мудрец, мы задаем себе эти вопросы постоянно, всю историю человечества, пока не найдем на них вразумительного ответа. Вопросы множество раз задаваемые великими философами, учеными, публицистами, писателями. 

Научный прогресс XX века перевел вопросы сути человека и его бытия из сугубо философских областей в области насущной жизни. Мы обнаружили, что Земля не есть Вселенная, что жизнь возможна и за пределами нашей планеты, что человек не единственный  разумный вид, что возможны иные, внебиологические формы интеллекта. Мы смогли сделать для человека  обитаемый мир (Землю) поистине удобным и глобальным миром. Создав технологии, позволяющие мгновенно общаться на больших расстояниях, быстро перемещаться из одной части планеты в другую, расширять границы нашего познания, искоренять болезни, от которых человечество страдало на протяжении многих веков. Мы подошли к возможности изменить свою природу. 

Но вместе с прогрессом человеческого знания мы увидели ужасы, которые не снились нашим предшественникам. Мы увидели бесчеловечность, аморальность и низменность желаний. Когда человек может убивать себе подобных просто из желания превосходства, продавать самого себя по частям ради предметов обихода, и демонстрировать всем и каждому низость своих моральных качеств. Это все мы увидели вместе с научным прогрессом XX века. 

«Человек рождается свободным и равным», «Свобода. Равенство. Братство», «Laissez-faire». Дискурс начатый протестантами и приведший к кардинальной смене общества в череде революций, самой знаменитой из которых была «Великая французская революция», создал в итоге «индустриальное» общество разных типов. В конце XX-го века мы наблюдаем кризис этого общества, «Голод с полным холодильником».

Крупный бюрократический аппарат (конец XX века, начало XXI) необходимый для создания индустриальных гигантов  начинает быть не нужным и даже вредным.  На смену крупным многомиллионным предприятиям приходят средние по численности (не более 1000 человек) фирмы. А работу целого отдела индустриальной эпохи может заменить один компьютер. Крупный бюрократический аппарат же ведет к отдалению высшего управляющего состава от низовых подчиненных и к неспособности на быстрое принятие решений. Что занимало столетия назад годы -  сейчас занимает  месяцы и  в будущем, возможно, будет занимать часы. На смену бюрократического управления приходят более эффективные формы организации общего дела.  

Моральная система общества конца XX века формирует образ «успешного человека». Агрессивного, целеустремленного, ищущего выгоды везде и вся, успевающего все делать и быстро принимающего решения. Человека под стать машине, эффективного и аморалльного по своей природе. Человека которому противоестественно все человеческое.

Мы увидели, что в погоне за технологиями и комфортом, мы способны стереть сами границы человечности. Изменить его генетический и  культурный код.  Создав человека обладающего всеми благами цивилизации и отрицающего любую мораль и человечность. Создав человека, который перестанет быть человеком. Создав общество, где человеку и человечности нет места. 

Тем самым мы можем пойти не по пути развития, а деградации. Пойти против природы человека. Уничтожить самого человека. А вместе с ним Землю и любые возможности на жизнь на данной планете. И только нам  решать, куда мы пойдем дальше: к саморазрушению или к высшему началу. 

Именно это натолкнуло меня на рассуждения о природе человека и обществе основанного на понимании его природы. Человека сохраняющего свой человеческий облик. Обществе, где будут созданы возможности для человеческого счастья, развития и полноценной жизни. Данные идеи я обозначил термином pro bono homo – ради блага человеческого. Эти слова являются эпиграфом ко всей книге.
